\chapter{Conclusioni}
Dalla visione generale di WSN e SDN, alla loro unione nelle SD-WSN, e in particolare mediante l'architettura SDN-WISE, la comunità scientifica si aspetta un grande giovamento per il mondo IoT e le azienda stanno investendo molto per uniformarsi agli standard previsti per l'Industria 4.0. Per quanto sperimentato e ottenuto in questa tesi si può concludere che la strada è promettente, con l'unico vincolo che il framework SDN-WISE consente di simulare una WSN, ma non verificare nella realtà i risultati ottenuti. Dunque è doveroso, alla luce dei promettenti risultati raccolti, passare a dei veri sensori.
\newline
Da questo progetto di tesi possiamo proporci la domanda, ma SDN ha davvero senso nella sua applicazione industriale? La risposta è ovviamente sì, dato che i vantaggi sono molteplici, ovvero:
\newline
- \textit{Affidabilità}
\newline
- \textit{Produttività}
\newline
- \textit{Sicurezza}
\newline
- \textit{Riduzione dei costi}
\newline
Ovviamente ci sono anche degli aspetti peggiorativi, come ad esempio la non predicibilità dei vari risultati ottenuti.
\newline
Una possibile soluzione futura è l'introduzione della tecnologia 5G, che in realtà tanto futura non è visto che si parla già da molto tempo di questa nuova e rivoluzionaria tecnologia.
\newline
A livello di tempi di risposta si guadagnerebbe in latenza, dato che la latenza per la tecnologia 5G sappiamo essere di 1ms, dato che ha un data-rate molto più alto rispetto alle tecnologie attuali. Da ciò possiamo dedurre che quindi il ritardo lettura sensore ed il ritardo di trasmissione riceverebbero una notevole riduzione, aumentando ancora di più la produttività e diminuendo così i ritardi, anche nei casi più sfavorevoli.
\newline
Un altro aspetto da considerare della tecnologia 5G è che il Controller SDN ha a disposizione uno scheduler che schedula i vari flussi, alleggerendo di non poco il lavoro al controller.
\newline
\newline
Un possibile sviluppo futuro di questa tesi potrebbe essere, ad esempio, l'introduzione della tecnologia 5G e l'implementazione di più controller, per andare poi ad analizzare i dati ottenuti e compararli con la soluzione attuale. 
\newline
\newline
\subsubsection{Ringraziamenti}
Si ringraziano il Professor Francesco Chiti ed il Dottor Michele Bonanni per l'aiuto e la collaborazione forniti durante questi mesi per lo sviluppo di questo progetto di tesi. Nonostante le limitazioni che hanno contraddistinto questo periodo, non hanno fatto mai mancare il loro supporto e la loro volontà di portare a compimento questo progetto innovativo che ha presentato molte sfide durante tutto lo svolgimento. 